% 第1章 绪论
\section{绪论}

\subsection{研究背景}

\subsubsection{风电功率预测的现实意义}
随着可再生能源装机规模持续增长，风力发电已成为现代电力系统中的重要组成部分，风电预测也逐渐成为新能源并网运行中的关键研究问题\cite{liuComprehensiveReviewWind2025b,HanZiFenFengDianYuCeFangFaYuXinQuShiZongShu2019}。近年来，我国风电装机容量持续快速增长，风电在电网中的渗透率不断提高。然而，风电输出同时受到风速、风向、温度等多种气象因素影响，具有明显的随机性、波动性和间歇性，使其难以像传统火电机组一样实现精确调节，并对电网调峰、调频及经济调度提出更高要求\cite{yangSurveyWindPower2024,LiJingHuaFengDianGongLuYuCeJiShuYanJiuZongShu2017}。

准确的风电功率预测能够为电网调度、备用容量配置及运行风险控制提供可靠依据，合理的误差评价体系也有助于降低系统运行成本并提高电网对风电的消纳能力\cite{SunRongFuFengDianGongLuYuCeGuanJianJiShuJiYingYongZongShu2021,XuManDuanQiFengDianGongLuYuCeWuChaiZongHePingJieFangFa2011}。在风电功率预测时间尺度上，通常分为超短期预测、短期预测和中长期预测，各尺度的定义与应用场景如表~\ref{tab:wind_power_prediction_time_scale} 所示。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{风电功率预测时间尺度与应用场景}
\label{tab:wind_power_prediction_time_scale}
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
预测时间尺度 & 预测时间范围 & 主要应用场景 \\
\midrule
超短期预测 & 15分钟$\sim$4小时 & 实时调度、负荷跟踪、储能控制 \\
短期预测 & 4小时$\sim$72小时 & 日前调度计划、电力市场交易 \\
中长期预测 & 3天$\sim$7天及以上 & 电网规划、检修安排 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

本文重点关注超短期风电功率预测，预测时间范围为未来15分钟至1.5小时（预测步长LF=1至LF=6，每步15分钟），该预测结果可直接支撑电网的实时调度决策。

\subsubsection{深度学习方法在风电预测中的应用}
风电预测方法的发展经历了从物理方法、统计方法到机器学习方法、深度学习方法的演进过程\cite{liuComprehensiveReviewWind2025b}。其中，物理方法通常结合数值天气预报与风机功率曲线进行建模，统计方法主要利用历史时间序列建立输入与输出之间的映射关系\cite{yangSurveyWindPower2024}。但在面对风电数据的强非线性、多变量耦合和复杂时序依赖特征时，传统数据驱动方法仍存在一定局限，这也推动了深度学习方法在该领域的广泛应用\cite{liuDataProcessingStrategies2019,wuComprehensiveReviewDeep2022}。

深度学习方法凭借自动特征提取和非线性映射能力，已在风电预测领域取得显著进展\cite{wuComprehensiveReviewDeep2022}。其中，卷积神经网络（CNN）更擅长提取局部时序特征，长短期记忆网络（LSTM）能够较好地捕捉时间序列中的长期依赖关系，而CNN-LSTM混合模型则能够同时兼顾局部特征提取与长期时序建模，因此在多步预测任务中往往表现出更强优势\cite{liuComprehensiveReviewWind2025b,zhangShorttermForecastingUncertainty2019,duonghoangvuMultistepWindPower2025}。

\subsection{国内外研究现状}

\subsubsection{国外研究现状}
国外风电功率预测研究已从单一循环神经网络逐步发展到注意力机制、分解重构、混合深度模型以及不确定性分析等方向。Zhang等\cite{zhangShorttermForecastingUncertainty2019}基于LSTM与高斯混合模型构建短期风机功率预测与不确定性分析框架，利用某风场3台风机的数值天气预报数据和历史功率数据进行验证，结果表明LSTM在预测精度和收敛速度上优于RBF、DBN、BPNN和Elman等方法，同时GMM能够较好描述预测误差分布；但该研究对象主要集中于单一风场内少量机组，结论更偏向单场景验证。Niu等\cite{niuWindPowerForecasting2020}提出基于注意力机制的GRU多步预测模型，将不同预测步之间的相关性显式融入序列到序列建模，并通过多个案例从预测精度、计算效率和特征选择能力等方面验证了方法有效性；不过该类模型结构较复杂，对模型解释性和跨场站泛化能力的讨论仍较有限。Wu等\cite{wuShortTermWindPower2022}则将变分模态分解、CNN-LSTM组合网络与参数优化方法结合，在广东某风电场不同月份和复杂天气条件下取得了较高预测精度，说明深度混合模型在处理强波动信号方面具有优势；但其性能较依赖预处理与参数寻优流程，工程部署成本相对较高。总体来看，国外研究在模型结构创新和多步预测精度提升方面进展显著，但多风场统一评测和复杂工况鲁棒性分析仍有进一步完善空间。

\subsubsection{国内研究现状}
国内风电功率预测研究更强调服务高比例新能源并网调度的工程需求，近年来在超短期预测、误差修正、信号分解和混合建模等方面发展较快。朱乔木等\cite{ZhuQiaoMuJiYuChangDuanQiJiYiWangLuoDeFengDianChangFaDianGongLuChaoDuanQiYuCe2017}提出基于多变量LSTM的风电场超短期功率预测方法，通过距离分析筛选与功率高度相关的输入变量，并利用美国加州某风电场实测数据验证模型优于人工神经网络和支持向量机，体现了多源信息与时序建模结合的优势；但该研究主要针对单风场开展验证，对更长预测步长下误差退化规律讨论不足。李大中等\cite{LiDaZhongJiYuShenDuXueXiYuWuChaiXiuZhengDeChaoDuanQiFengDianGongLuYuCe2021}在深度学习点预测基础上引入误差修正和区间估计，通过双向门控循环单元、随机森林和核密度估计构建超短期预测流程，提升了预测结果的可靠性；不过该方法流程较长，更偏重后处理修正，对端到端多步建模能力的分析相对有限。王晓宇等\cite{WangXiaoYuJiYuCNNLSTMDeFengDianGongLuDuoBuYuCe2022}提出CNN-LSTM风电功率多步预测模型，利用中国某风电场12个月实测数据验证其在1至6步预测中的MAE较单一LSTM降低约10\%至15\%，说明混合模型在多步预测中具有较好潜力；但文中也指出该模型在极端风速工况下偶尔出现较大偏差，稳健性分析仍不够充分。总体而言，国内研究已由单一模型点预测扩展到误差修正、概率预测和多模型融合，但统一数据处理、统一评测标准以及多风场横向对比研究仍相对不足\cite{HanZiFenFengDianYuCeFangFaYuXinQuShiZongShu2019,SunRongFuFengDianGongLuYuCeGuanJianJiShuJiYingYongZongShu2021}。

\subsubsection{现有研究评述}
综上所述，深度学习方法已成为风电功率预测的重要研究方向，LSTM、CNN及其混合模型在提升超短期预测精度方面均取得了较好效果。但现有研究仍存在一些共性不足：其一，许多工作主要基于单风场或少量机组开展验证，跨风场泛化能力结论有限；其二，不同研究在数据预处理、输入变量构造和评价指标选取上差异较大，导致横向比较较为困难\cite{liuDataProcessingStrategies2019}；其三，针对预测步长增加后模型误差退化规律的分析尚不充分，且对MSE、MAE等不同误差指标所反映的模型特性讨论不够系统\cite{XuManDuanQiFengDianGongLuYuCeWuChaiZongHePingJieFangFa2011}；其四，极端波动样本和突变工况下的稳健性研究仍较薄弱。针对上述问题，本文在统一数据预处理、统一训练设置和统一评价指标的基础上，选取六个真实风电场，对CNN、LSTM和CNN-LSTM三种模型在LF=1至LF=6多步预测场景下进行系统比较，并进一步分析模型随预测步长增加的性能退化规律及跨风场泛化表现。

\subsection{本文主要研究内容}

针对风电功率序列随机性强、多步预测误差累积、以及单一模型在复杂场景下泛化能力不足等问题，本文以六个实际风电场的历史运行数据为基础，围绕CNN、LSTM和CNN-LSTM三种典型深度学习模型，系统开展了超短期风电功率多步预测研究。主要研究内容如下：

（1）风电功率预测数据集的预处理与样本构建。针对原始风电数据中存在的缺失值、异常值、量纲不一致等问题，采用插值、IQR异常值处理、标准化等方法对数据进行清洗，并利用时间特征编码（小时、月份、星期等周期性特征的正余弦编码）增强输入特征，最后采用滑动时间窗口方法将时间序列构造为深度学习所需的输入输出样本，完成训练集（70\%）、验证集（15\%）和测试集（15\%）的划分。

（2）典型深度学习预测模型的原理分析与建模。介绍CNN、LSTM及CNN-LSTM混合模型的基本原理与网络结构，分析各模型在局部特征提取、时序依赖建模等方面的特点与适用性，并结合风电功率预测任务设计统一的模型训练与评估流程。

（3）多模型在多风场、多步长下的系统对比实验。在六个不同装机容量和地理条件的真实风电场上，针对预测步长1-6（即未来15分钟至1.5小时）的多步预测任务，对三种模型进行系统性测试。通过MSE、RMSE、MAE和$R^2$等评价指标，从预测精度、误差随步长增加的退化规律以及跨风场泛化能力等多个维度进行综合对比分析。

\subsection{本文结构安排}

本文共分为五章，各章内容安排如下：

第1章为绪论。介绍风电功率预测的研究背景与现实意义，综述国内外相关研究现状，说明本文的主要研究内容与各章节安排。

第2章为数据集介绍与预处理。介绍实验数据集的来源与基本特征，详细描述数据清洗、特征工程及滑动窗口样本构造方法，为后续模型训练提供数据基础。

第3章为深度学习预测模型。介绍CNN、LSTM和CNN-LSTM混合模型的基本原理与网络结构，并说明本文采用的模型评价指标和实验环境设置。

第4章为算例分析。在六个风电场上对三种模型开展多步预测实验，从预测精度、误差随步长变化规律、多风场泛化能力及计算效率等角度进行系统对比分析。

第5章为结论与展望。总结本文的主要研究结论，并对未来可能的研究方向进行展望。
